(送大禮）抗衡美國轉購俄羅斯豬肉 疑非洲豬瘟散播源頭

2018-08-23 電郵 評論 Share 打印
打印 分享 評論 電郵

00:00/00:00
收聽節目 聲音下載
2017年11月1日，中國黑河官方正在銷毀被指來自俄羅斯非洲豬瘟疫區的肉類產品。但幾個月後，就對來自俄羅斯的豬肉敞開大門。（黑河市委宣傳部發布）
2017年11月1日，中國黑河官方正在銷毀被指來自俄羅斯非洲豬瘟疫區的肉類產品。但幾個月後，就對來自俄羅斯的豬肉敞開大門。（黑河市委宣傳部發布）
2018年8月22日，浙江南部的樂清也出現非洲豬瘟疫情，官方發布疫區封鎖令。（媒體人提供）
2018年8月22日，浙江南部的樂清也出現非洲豬瘟疫情，官方發布疫區封鎖令。（媒體人提供）

非洲豬瘟疫情在大陸持續擴大，農業農村部周四（23日）證實，浙江省樂清市亦出現疫情，一個養殖區的三個農戶，340頭生豬陸續死亡。從本月初到現在的二十天內，疫情已從中國東北地區蔓延到江浙沿海城市，業內人士指，這是中美貿易戰開打後，中國封堵美國豬肉轉而購買俄羅斯問題豬肉的慘痛代價，並嚴重威脅中國四億多存欄生豬，及整個生豬養殖業的安全。（黃小山 / 程文 報道）

繼遼寧省瀋陽市、河南省鄭州市、江蘇省連雲港市後，非洲豬瘟疫情已蔓延至浙江省，疫情發生後，農業農村部派出督導組赴浙江，並啟動應急響應機制，採取封鎖、撲殺、無害化處理、消毒等措施，禁止所有生豬及易感染動物和產品，運入或流出封鎖區，當局指當地疫情已有效控制。

據中國多家官媒報導，中美爆發貿易戰，中國進口美國豬肉已降為零，相反，轉而向俄羅斯購買24萬噸豬肉。而去年中國進口美國豬肉僅為17萬噸。

黑龍江省的媒體人透露，去年俄羅斯的非洲豬瘟大規模爆發後，俄羅斯豬肉就被嚴禁進口，但從今年4月之後，每公斤大約6至10元、質優的美國豬肉被封堵。取而代之的是安全成疑、且價格約每公斤12元的俄羅斯豬肉。他稱，非洲豬瘟從東北最先發現，一路向南方快速擴散，現在大家都認為麻煩來自俄羅斯，但各個部門都在推責，連進口俄羅斯豬頭的官方新聞，也被遮罩。

根據俄羅斯生豬交易價格走勢發現，從今年3月14日開始，俄羅斯的生豬價格一路推高到現在漲幅已達到50%。

東北作家天佑周四撰文指出，2011年，俄羅斯第一次爆發非洲豬瘟，撲殺了30萬頭豬。去年再次爆發，撲殺了超過200萬頭豬，佔總存量的8.3%，中國生豬庫存量有4.3億頭，這將會帶來非常嚴重的後果。

天佑告訴本台記者，官方知道俄羅斯是疫區，但他們為了報復美國而進口俄羅斯豬，沒有想到會有如此嚴重的後果。而生豬是中國人最主要的肉食來源，這甚至可能會導致整個生豬產業的災難。

天佑說︰他們應該是懂的，但是沒有想到情況這麼嚴重。俄羅斯本來就是非洲豬瘟的疫區，你為什麼從疫區進口豬肉呢？而且，進口的是冷凍豬肉呢？就因為打貿易戰進口俄羅斯的？中國的老百姓不知道這個事情的嚴重，我們知道也沒有辦法。因為中國人的（動物）蛋白攝入就是雞蛋和豬肉啊，牛肉都很少的，美國牛肉它也不進口。現在這樣擴散下去，中國的生豬養殖業肯定是滅頂之災了。

黑龍江異見人士于雲峰認為，中國官方一向以政治手段操控進出口貿易，並且他們不會考慮老百姓的基本利益。而在豬肉問題上，有特供的決策階層更不會考慮此事會給民眾帶來的巨大傷害。並且，這樣的問題貿易背後，還有巨大的腐敗嫌疑。

于先生說︰它這個中國的政治體制的話，進出口貿易、方方面面它都是和政治肯定掛鉤的嘛。現在的話它和那個美國打這個貿易戰，而且搞得很僵，那肯定的話它要打那個俄羅斯牌嘛。他們不會管老百姓的，進來的豬肉他們不會去吃，因為他們吃的是特供。海關，他們不會把老百姓的生死當回事。這24萬噸豬肉，是哪個人進口進來的？你能把這個疫區的幾十萬噸的豬肉運到國內的話，它得有甚麼樣的社會背景和權力呢？不是一般人能做得到的。

中國海關總署在回應本台記者查詢時稱，他們已經看到了相關的情況，並一早就在海關的內部平台上進行核對，但迄今為止，海關方面沒有這方面的官方資訊。

海關說︰是這樣的，現在呢，在關檢合併之後，然後每個海關都會設一個檢務窗口。就像你講到的那個事情呀，我們也是在網上、就是說非正常的一個管道看見過，但是，就像你講到的實際它有沒有從俄羅斯然後進到國內，進口的時候沒發現，流傳已經到銷售環節了。

國家商務部回應稱，生豬進口量由海關掌握，而非洲豬瘟疫情的問題，則由農業農村部負責，他們只負責價格，並不掌握此事的詳情。但農業農村部沒有回應本台記者的查詢。

唔講咁多，中國又贏

唔覺得有乜問題
強国人食慣化學元素

中俄友好

香港豬肉都係從強国進喎
五豐行

香港人咪要共享強国人的榮耀

冇美國黃豆 中國根本養唔起豬

如果美國野本身無quality, 佢地唔會排係世界第一
你要cut美國進口野=要平民受苦

唔送愛滋同伊波拉，算執到

中國又然

人口控制

又赢

俄羅斯：

咁咪好唔洗入咁多美國大豆，中国已成最大贏家

香港咁依賴大陸仆晒街